<h1>
	Порядок выдачи разрешений на строительство</h1>
<p>
	1. Основные требования к порядку выдачи разрешений на строительство предусмотрены ст. 62 Градостроительного кодекса РФ.Подготовку документов для выдачи разрешений на строительство осуществляют местные органы архитектуры и градостроительства.<br />
	2. Для получения разрешения на строительство застройщик представляет главному архитектору района (города) заявление на получение разрешения на строительство, постановление главы муниципального образования о разрешении на размещение объекта строительства и заключение Градостроительного совета Главархитектуры или местного органа архитектуры и градостроительства по проекту, инвестиционный контракт (иной необходимый договор) на строительство (реконструкцию) объекта недвижимости на территории Московской области в соответствии с законодательством Московской области.<br />
	3. Разрешение на строительство выдается органами местного самоуправления муниципального образования. По поручению главы муниципального образования разрешение на строительство подписывает и выдает главный архитектор района (города) (3, ст. 23 и ст. 27). Разрешение на строительство утверждает глава района, города или другого муниципального образования.<br />
	4. Разрешение на строительство выдается на срок не более чем три года. Разрешение на строительство может быть продлено на основании заявления застройщика. Порядок и срок продления действия разрешения на строительство устанавливаются органами местного самоуправления.<br />
	5. До начала производства строительно-монтажных работ объекты строительства подлежат регистрации в органах Госархстройнадзора Московской области. Застройщик одновременно с заявлением на регистрацию представляет в органы Госархстройнадзора необходимые документы.<br />
	Перечень документов для получения разрешения на строительство индивидуальных жилых, садовых, дачных домов.<br />
	За разрешением на строительство индивидуальных жилых, садовых, дачных домов застройщик обращается в Управление архитектуры и градостроительства с заявлением на имя Главы района.<br />
	При этом представляет следующие документы:<br />
	<br />
	&bull; Заявление;<br />
	&bull; Ходатайство Главы территориального образования района;<br />
	&bull; Копию свидетельства на право собственности на землю;<br />
	&bull; Кадастровый план земельного участка;<br />
	&bull; Проект дома и хозяйственных построек в двух экземплярах (Проект разрабатывается организацией или частным лицом, имеющим лицензию на этот вид деятельности);<br />
	&bull; Технические условия на подключение к сетям инженерных коммуникаций;<br />
	&bull; Договор купли-продажи земельного участка (договор дарения);<br />
	&bull; Акт выноса в натуру осей строений и границ земельного участка, согласованный с УАГ и территориальной администрацией;<br />
	&bull; Топографическую съемку земельного участка в М 1:500;<br />
	<br />
	Порядок оформления строительного паспорта индивидуального застройщика Управлением архитектуры и градостроительства администрации района.<br />
	УАГ готовит документы для согласований со службами района (ЦГСЭН, ОГПС, Газовое хозяйство), и в соответствии с постановлением Главы района, выдает разрешительную документацию на строительство (строительный паспорт) в составе:<br />
	<br />
	&bull; Разрешение на строительство индивидуального жилого дома (части дома), подписанное Главным архитектором района и утвержденное Заместителем Главы Администрации района;<br />
	&bull; Постановление Главы района о согласовании размещения объекта строительства;<br />
	&bull; Согласованный проект жилого, садового, дачного дома и других строений;<br />
	&bull; Проект застройки земельного участка, выполненный на плане топографической съемки земельного участка в М 1:500;<br />
	&bull; Акт выноса в натуру границ участка и осей строений;<br />
	&bull; Технические условия на подключение объекта строительства к сетям инженерных коммуникаций;<br />
	&bull; Копию свидетельства на право собственности на землю;<br />
	&bull; Объект строительства подлежит регистрации в территориальном отделе Главгосархстройнадзора.<br />
	<br />
	Перечень документов для приемки в эксплуатацию законченных строительством (реконструкцией) объектов недвижимости.<br />
	Приёмка в эксплуатацию законченных строительством (реконструкцией) объектов осуществляется комиссией, утвержденной распоряжением Главы района.<br />
	Документация для приемки в эксплуатацию строений представляется застройщиком в составе:<br />
	<br />
	&bull; Ходатайство территориальной администрации района о приемке законченных строительством строений в эксплуатацию;<br />
	&bull; Паспорт объекта строительства, выполненный ГУП &quot;БТИ&quot; района;<br />
	&bull; Строительный паспорт, подготовленный УАГ;<br />
	&bull; Справки о выполнении технических условий, предусмотренных проектом строительства;</p>
<p>
	Перечень документов для получения разрешения на строительство нового жилого дома взамен старого, сгоревшего, реконструкцию жилого дома (части жилого дома)<br />
	За разрешением на строительство нового жилого дома, взамен старого, сгоревшего, реконструкцию жилого дома (части жилого дома) застройщик обращается в Управление архитектуры и градостроительства с заявлением на имя Главы района.<br />
	<br />
	При этом представляет следующие документы:<br />
	&bull; Заявление;<br />
	&bull; Ходатайство Главы территориального образования района;<br />
	&bull; Копию свидетельства на право собственности на землю (целевое назначение земельного участка - индивидуальное жилищное строительство);<br />
	&bull; Кадастровый план земельного участка;<br />
	&bull; Проект жилого дома (части жилого дома), дачи, садового дома в двух экземплярах (Проект разрабатывается организацией или частным лицом, имеющим лицензию на этот вид деятельности );<br />
	&bull; Технические условия на подключение дома к сетям инженерных коммуникаций;<br />
	&bull; Акт выноса в натуру осей строений и границ земельного участка, согласованного с УАГ и территоригльной администрацией;<br />
	&bull; Топографическую съемку земельного участка в М 1:500;<br />
	&bull; Справку БТИ о принадлежности жилого дома;<br />
	&bull; План дома и земельного участка из БТИ;<br />
	&bull; Нотариально заверенное согласие совладельцев дома, если дом принадлежит нескольким совладельцам.<br />
	<br />
	Перечень документов для получения разрешения на строительство хозяйственных построек.<br />
	За разрешением на строительство хозяйственных построек, застройщик обращается в Управление архитектуры и градостроительства с заявлением на имя Главы района.</p>
<p>
	При этом представляет следующие документы:<br />
	&bull; Заявление;<br />
	&bull; Ходатайство Главы территориального образования района;<br />
	&bull; Копию свидетельства на право собственности на землю (целевое назначение земельного участка - индивидуальное жилищное строительство);<br />
	&bull; Кадастровый план земельного участка;<br />
	&bull; Проект хоз. постройки в двух экземплярах (Проект разрабатывается организацией или частным лицом, имеющим лицензию на этот вид деятельности);<br />
	&bull; Технические условия на подключение дома к сетям инженерных коммуникаций;<br />
	&bull; Топографическую съемку земельного участка в М 1:500;<br />
	&bull; План земельного участка из БТИ.<br />
	<br />
	Приемка законченных строительством строений оформляется актом комиссии и утверждается постановлением Главы района.</p>
<p>
	Извлечение из СП 30-102-99 &quot;Планировка и застройка территорий малоэтажного жилищного строительства&quot;<br />
	<br />
	Усадебный, одно-, двухквартирный дом должен отстоять:<br />
	<br />
	&bull; От красной линии улиц не менее чем на 5 метров;<br />
	&bull; От красной линии проездов не менее чем на 3 метра;<br />
	&bull; Расстояние хозяйственных построек до красных линий улиц и проездов должно быть не менее 5 метров.<br />
	<br />
	До границы соседнего приквартирного участка расстояния по санитарно-бытовым условиям должны быть не менее:<br />
	<br />
	&bull; От усадебного 1-, 2-х квартирного и блокированного дома - 3 м;<br />
	&bull; От постройки для содержания скота и птицы - 4 м;<br />
	&bull; От других построек (бани, гаража и др.) - 1 м;<br />
	&bull; От стволов высокорослых деревьев - 4 м;<br />
	&bull; От стволов среднерослых деревьев - 2 м;<br />
	&bull; От кустарников - 1 м.<br />
	<br />
	Правовые последствия, возникающие в результате нарушения установленного порядка строительства коттеджей, дач, строительства загородных домов<br />
	<br />
	Ответственность за несоблюдение организационно-правового порядка при строительстве домов<br />
	<br />
	<strong>Строительство зданий и сооружений без разрешения Гражданский кодекс РФ (ст 222) определяет как &quot;самовольная постройка&quot;.<br />
	Ст. 222. Самовольная постройка</strong><br />
	1. Самовольной постройкой является жилой дом, другое строение, сооружение или иное недвижимое имущество, созданное на земельном участке, не отведенном для этих целей в порядке, установленном законом и иными правовыми актами, либо созданное без получения на это необходимых разрешений или с существенным нарушением градостроительных и строительных норм и правил.<br />
	2. Лицо, осуществившее самовольную постройку, не приобретает на нее право собственности. Оно не вправе распоряжаться постройкой - продавать, дарить, сдавать в аренду, совершать другие сделки.<br />
	Самовольная постройка подлежит сносу осуществившим ее лицом либо за его счет, кроме случаев, предусмотренных пунктом 3 настоящей статьи.<br />
	3. Право собственности на самовольную постройку может быть признано судом за лицом, осуществившим постройку на не принадлежащем ему земельном участке, при условии, что данный участок будет в установленном порядке предоставлен этому лицу под возведенную постройку.<br />
	Право собственности на самовольную постройку может быть признано судом за лицом, в собственности, пожизненном наследуемом владении, постоянном (бессрочном) пользовании которого находится земельный участок, где осуществлена постройка. В этом случае лицо, за которым признано право собственности на постройку, возмещает осуществившему ее лицу расходы на постройку в размере, определенном судом.<br />
	Право собственности на самовольную постройку не может быть признано за указанными лицами, если сохранение постройки нарушает права и охраняемые законом интересы других лиц либо создает угрозу жизни и здоровью граждан.<br />
	Кодекс РФ об административных правонарушениях в ст. 9.5 устанавливает админестративную ответственность за нарушение порядка строительства в виде штрафа.<br />
	Ответственность за строительство домов без разрешения на строительство<br />
	<br />
	<strong>Ст. 9.5. Нарушение установленного порядка строительства объектов, приемки, ввода их в эксплуатацию</strong><br />
	1. Строительство без разрешения зданий и сооружений производственного и непроизводственного назначения, в том числе жилых зданий, а также объектов индивидуального строительства - влечет наложение административного штрафа на граждан в размере от трех до пяти минимальных размеров оплаты труда; на должностных лиц - от пяти до десяти минимальных размеров оплаты труда; на юридических лиц - от пятидесяти до ста минимальных размеров оплаты труда.)<br />
	Ответственность за несоблюдение организационно-правового порядка при строительстве объекта недвижимости возлагается на застройщика, а также на юридические и должностные лица, участвующие в подготовке и организации строительства, разработке и согласовании проектной документации, в соответствии с законодательством Российской Федерации и Московской области.<br />
	Ответственность за последствия несоблюдения строительных норм и правил при ведении строительно-монтажных работ, использование некачественных строительных материалов, изделий и конструкций, отступление от утвержденной проектной документации несет застройщик, если иное не предусмотрено договорами, в соответствии с законодательством РФ и Московской области.<br />
	<br />
	<br />
	Нормативная база<br />
	- Гражданский Кодекс РФ;<br />
	- Земельный кодекс Российской Федерации;<br />
	- Постановление Правительства РФ от 11 июля 2002 г. N 514 &quot;Об утверждении Положения о согласовании и утверждении землеустроительной документации, создании и ведении государственного фонда данных, полученных в результате проведения землеустройства&quot;;<br />
	- Постановление Правительства РФ от 7 июня 2002 г. N 396 &quot;Об утверждении Положения о проведении территориального землеустройства&quot;;<br />
	- Федеральный закон от 25 октября 2001 г. N 137-ФЗ &quot;О введении в действие Земельного кодекса Российской Федерации;<br />
	- Федеральный закон от 18 июня 2001 г. N 78-ФЗ &quot;О землеустройстве&quot;;<br />
	- Федеральный Закон от 21 июня 1997 года № 122-ФЗ &laquo;О государственной регистрации прав на недвижимое имущество и сделок с ним&raquo;;<br />
	- Инструкция по межеванию земель (утв. Роскомземом 8 апреля 1996 г.);&nbsp;</p>
